\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}



\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{Logistische Regression}

\date{12.\ Juli 2021}
\def\eco{0}

\begin{document}
\include{ecotemplate}


{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
}

\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}
\fi
\section{Was ist Logistische Regression?}


\if\eco0
\begin{frame}{Wiederholung Regression}
      \begin{itemize}
          \item Statistisches Modell zur Vorhersage einer abh"angigen Variable auf Basis von unabh"angigen Variablen
        \begin{itemize}
            \item Step 1: Modellfitting auf Daten
            \item Step 2: \textcolor{gray}{REGRESSION}
            \item Step 3: Outcome f"ur neuen Pr"adiktor errechnet
        \end{itemize}
    \item Regressionsformel
    \begin{itemize}
        \item $\hat{Y} = (b_0 + b_1 * X) + \varepsilon_i$
        \item $\hat{Y}$ = vorhergesagtes Outcome
        \item $X$ = Pr"adiktoren
        \item \textbf{Regressionskoeffizienten}
        \begin{itemize}
            \item $b_0$ = Schnittpunkt mit Y-Achse 
            \item $b_1$ = Winkel der Geraden        
        \end{itemize}
        \item $\varepsilon$ = \textbf{Residual Term}  
    \end{itemize}

        \item Einfache Regression
        \begin{itemize}
            \item 1 Pr"adiktor
        \end{itemize}
        \item Multiple Regression
        \begin{itemize}
            \item Mehr als 1 Pr"adiktor
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \end{frame}

\begin{frame}{Logistische Regression}
    Regression:
    \begin{itemize}
        \item $\hat{Y}$ = stetige Variable
        \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v04_scatter_linearmodel.png}
        \end{center}
    \end{itemize}
    Logistische Regression:
    \begin{itemize}
        \item $\hat{Y}$ = kategorische Variable
        \item $b_0 \rightarrow$ auch als Konstante bezeichnet

    \end{itemize}
\end{frame}
    \fi

\if\eco0
\begin{frame}{Wiederholung Kategorische Variable}
Bin"ar \& Nominalskaliert
\begin{itemize}
    \item Eigenschaften wie ”krank” - ”gesund”, ”Raucher”, ”Nichtraucher”, Geschlecht, Farben, Berufsgruppe, Tierart, Apfelsorte
    \item jede Beobachtung einer Merkmalsauspr"agung wird genau einer bestimmten Klasse (Kategorie) zugeordnet
    \item Klassen k"onnen nicht geordnet sondern nur unterschieden werden 
    \item Bin"ar: 2 Kategorien (Biologisches Geburtsgeschlecht)
\end{itemize}
\pause
Ordinal
\begin{itemize}
    \item Bewertung durch Noten 1 - 5, Antwortmuster: ”stark ablehnend” - ”ablehnend” - ”unentschieden”  -  ”zustimmend”  -  ”stark zustimmend” 
    \item 
    Platzierungen, G"uteklassen, Ratingskalen
    \item Pr"aferenzstruktur
    \item Unterschiede zwischen den Werten bzw. Klassen nicht vergleichbar (keine analysierbaren Abst"ande)
    \item sinnvolles Ordnen der Beobachtungen m"oglich
\end{itemize}
\end{frame}
 \fi
 
 \begin{frame}{Logistische Regression}
     Logistische Regression:
    \begin{itemize}
        \item $\hat{Y}$ = kategorische Variable
        \item Gesucht: Wahrscheinlichkeit der Zugeh"origkeit einer Gruppe $P(Y)$
        \item Beispiele: Geschlechtszuordnung anhand Lautst"arke der R"ulpser
    \end{itemize}
    
    Bin"are Logistische Regression:
    \begin{itemize}
        \item 2 Kategorien als Outcome
        \item Geschlecht (Nominal), Bestanden/Durchgefallen (Ordinal), Ja/nein
    \end{itemize}
    Multinominale Logistische Regression: \textcolor{gray}{auch polychotome L. R.}
    \begin{itemize}
        \item Mehr als 2 Kategorien
        \item Stadtviertelzugeh"origkeit, Notenvorhersage, Lieblingsfarbe
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Bin"are Logistische Regression}
 \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
\subsection{Berechnung}
 \begin{frame}{Berechnung}
    \begin{itemize}
        \item Verletzung der Annahme \textit{Linearit"at der Outcomes} \sad
        \pause
        \item $\rightarrow$ ''Formulieren der multiplen linearen Regression in logarithmischer Art umgeht das Problem''
        \item $P(Y) = \frac{1}{1+e^{-(b_0+b_1*X_{1})}}$ 
        \pause
        \item $P(Y) = \frac{1}{1+e^{-(b_0+b_1*X_{1}+b_2*X_{2}+\dots+b_m*X_{m})}}$ \textcolor{gray}{Logistische Funktion = Umkehrfunktion des Logit} \\\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Logit}
        \item $e$ = Basis des nat"urlichen Logarithmus $\approx 2.718$\\\textcolor{gray}{Eulersche Zahl $\rightarrow y = e^x $ Umkehrfunktion von $y = \ln x$}
        \pause
        \item $P(Y) \in [0,1] \rightarrow [unwahrscheinlich,wahrscheinlich]$
        \item wir berechnen also nicht mehr $Y$, sondern dessen Wahrscheinlichkeit / Likelihood
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Fitness des Modells}
 \begin{frame}{Fitness des Modells}
 Log-Likelihood
 \begin{itemize}
     \item $Y_i \in \{0,1\}\rightarrow \{nein,ja\}, P(Y) \in [0,1] $
     \item Log-Likelihood $ = \sum_{i=1}^n{Y_i * \ln P(Y_i) + (1-Y_i) * \ln (1-P(Y_i))}$
     \begin{itemize}
         \item F"ur jede Person $i$
     \end{itemize}
     \item negativer Wert
     \item Je gr"oßer Betrag, desto schlechter ist der Fit \textcolor{gray}{, desto h"oher unerkl"arte Varianz}
 \end{itemize}
 \pause
 Abweichung
 \begin{itemize}
     \item $-2LL = -2 * LogLikelihood$ 
     \item $\chi^2$-Verteilung \textcolor{gray}{Chi Square}
     \item Je gr"oßer, desto schlechterer Fit
 \end{itemize}
 Likelihood-Ratio
   \begin{itemize}
     \item $\chi^2 = 2LL(model) - 2LL(baseline)$ \textcolor{gray}{$= -2LL(baseline) - (-2LL(model)) $}
     \item Baseline-Modell bei Log. Regression = Modell reduziert auf $Y = b_0$
     \item $df = k_{model} - k_{baseline}= (Anzahl~Pr"adiktoren+1) - 1= Anzahl~Pr"adiktoren$
     \item je h"oher desto gr"oßer der Unterschied
 \end{itemize}

 \end{frame}
 
  \begin{frame}{Fitness des Modells}
    $R,R^2$
 \begin{itemize}
     \item Verschiedene Berechnungen, die verschieden interpretiert werden müssen
     \item Anders zu behandeln als sonst
     \item $\rightarrow$\zitat{Homser, D.C. \& Lemeshow, S.}{1989}{Applied logistic regression} $\rightarrow$\zitat{Cox, D.R. \& Snell, D.J.}{1989}{The analysis of binary data} $\rightarrow$\zitat{Nagelkerke, N.J.D.}{1991}{A note on a general definition of the coefficient of determination}
     
     
     \item Besser mit h"oherer Anzahl der Pr"adiktoren
     \item Kann als Effektst"arke verwendet werden
     \item Codevorlage Siehe Moodle.
 \end{itemize}
 \pause
 Akaike Information Criterion
 \begin{itemize}
     \item $AIC = -2LL + 2k$ mit $k=$ Anzahl der Pr"adiktoren
     \item Je h"oher desto schlechter
 \end{itemize}
 Bayes Information Criterion
 \begin{itemize}
     \item $BIC = -2LL + 2k * log(n)$ mit $n=$ Anzahl der F"alle
     \item Je h"oher desto schlechter, normalisiert auf Datenmenge
 \end{itemize}
 \end{frame}
\subsection{Fitness der Pr"adiktoren}
 \begin{frame}{Fitness der Pr"adiktoren -- Wald Statistik}
  \begin{itemize}
     \item $z_{b_i} = \frac{b_i}{SE_b}$
     \item z-Verteilung (Normalverteilt)
     \item $H_0 = b_i$ ist signifikant "ahnlich 0
     \item $z_{b_i} > z_{kr} \rightarrow H_0$ unwahrscheinlich
      \item Achtung: je h"oher $b$, desto aufgebl"ahter $SE$, desto wahrscheinlicher Typ-2 Fehler \textcolor{gray}{False Negative}\\$\rightarrow$\zitat{Menard, S.}{1995}{Applied logistic regression analysis}
      \if\eco0
          \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Vorlesung/img/v03_fehlertyp.png}
    \fi
    \item Likelihood Ratio sicherer

 \end{itemize}
 \end{frame}

\subsection{Odds / Chance}
 \begin{frame}{Odds / Chance}
 \begin{itemize}
     \item $odds = \frac{P(event)}{P(no~event)}$
     \item $P(event) = \frac{1}{1+e^{b_0+b_1*X_{1}+\dots+b_m*X_{m}}}$
      \item $P(no~event) = 1-P(event)$
      \item Odds Ratio $\Delta odds = \frac{odds("Anderung um 1 Einheit)}{odds(Original)}$
      \item $\Delta odds >1 \rightarrow$ Chance erh"oht sich mit Pr"adiktor\\
    $\Delta odds <1 \rightarrow$ Chance sinkt mit Pr"adiktor
    \item Konfidenzintervalle von $\Delta odds$ geben zus"atzliche Sicherheit
    \item Wenn $KI_U$ oder $KI_O$ die 1-Grenze "uberschreiten ist es problematisch
 \end{itemize}
 \end{frame}
     \subsection{Beispiel}
        \begin{frame}[fragile]{Beispiel}
    Daten (Siehe R-Projekt im Moodle):
    
        \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        Bestanden & Gelernt & Fachsemester\\\hline\hline
        Nicht Bestanden & Nicht Gelernt& 7\\\hline
        Bestanden & Nicht Gelernt& 6\\\hline
        Bestanden & Gelernt& 8\\\hline
        \dots & \dots&\dots\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
#Daten Einlesen und die ersten 6 Daten anzeigen
bestandenData<-read.delim("logRegBsp.dat", header = TRUE)
head(bestandenData)

#Baseline definieren
bestandenData$Bestanden<-relevel(bestandenData$Bestanden, "Nicht Bestanden")
bestandenData$Gelernt<-relevel(bestandenData$Gelernt, "Nicht Gelernt")
\end{Verbatim}
    
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile]{Beispiel}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ]

#Hierarchie mit 2 Modellen
# Nur Gelernt
model.gelernt <- glm(Bestanden ~ Gelernt, data = bestandenData, 
    family = binomial())
    
# Gelernt und Fachsemester
model.gelerntFS <- glm(Bestanden ~ Gelernt + Fachsemester, data = bestandenData, 
    family = binomial())

summary(model.gelernt)
summary(model.gelerntFS)

\end{Verbatim}
\end{frame}

    \begin{frame}[fragile]{Beispiel model.gelernt}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ]
summary(model.gelernt)

Deviance Residuals: 
    Min       1Q   Median       3Q      Max  
-1.5940  -1.0579   0.8118   0.8118   1.3018  

Coefficients:
               Estimate Std. Error z value Pr(>|z|)   
(Intercept)     -0.2877     0.2700  -1.065  0.28671   
GelerntGelernt   1.2287     0.3998   3.074  0.00212 **
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1

(Dispersion parameter for binomial family taken to be 1)
    Null deviance: 154.08  on 112  degrees of freedom
Residual deviance: 144.16  on 111  degrees of freedom
AIC: 148.16

Number of Fisher Scoring iterations: 4
\end{Verbatim}
\end{frame}

    \begin{frame}[fragile]{Beispiel model.gelernt}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ]
summary(model.gelernt)

(Dispersion parameter for binomial family taken to be 1)
    Null deviance: 154.08  on 112  degrees of freedom   #-2LL(Baseline) 
                                                        = Abw(Baseline)
Residual deviance: 144.16  on 111  degrees of freedom   #-2LL(Modell) 
                                                        = Abw(Modell)
AIC: 148.16

\end{Verbatim}
\begin{itemize}
    \item $Abw(Modell) < Abw(Baseline) \rightarrow$ Modell verbessert
    \item $\chi^2 = Abw(Modell) - Abw(Baseline) = 9.92 > \chi^2_{kr95}(df=1) = 3.84\rightarrow$ Verbesserung signifikant
\end{itemize}

\end{frame}

    \begin{frame}[fragile]{Beispiel model.gelernt}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ]
Coefficients:
               Estimate Std. Error z value Pr(>|z|)   
(Intercept)     -0.2877     0.2700  -1.065  0.28671   
GelerntGelernt   1.2287     0.3998   3.074  0.00212 **
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1
\end{Verbatim}
$P(Best., Nicht gel.) =  \frac{1}{1+e^{-(-0.288 + (1.229*0))}} = 0.428$\\
$P(Nicht Best., Nicht gel.) =  1 - P(Best., Nicht gel.) = 0.572$\\
$Original Odds = \frac{0.428}{0.572} = 0.748$\\
\pause
$P(Best., Gel.) =  \frac{1}{1+e^{-(-0.288 + (1.229*1))}} = 0.719$\\
$P(Nicht Best., Gel.) =  1 - P(Best., Nicht gel.) = 0.281$\\
$Odds(x=1) = \frac{0.719}{0.281} = 2.559$\\
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Beispiel model.gelernt}
$\Delta Odds = \frac{2.56}{0.75} = 3.41$
\begin{itemize}
    \item $\Delta Odds>1\rightarrow$ Die Chance zu bestehen erh"oht sich mit Lernen
    \item Die Chance auf Bestehen wenn man gelernt hat ist 3.42 mal h"oher als wenn nicht
    \item 95\% Konfidenzintervalle sind ebenfalls $>1 \rightarrow$ Entweder sehr sicher oder man hat eine der 5\% Stichproben erwischt
\end{itemize}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ]
#Konfidenzintervalle
exp(confint(model.gelernt))

                   2.5 %   97.5 %
(Intercept)    0.4374531 1.268674
GelerntGelernt 1.5820127 7.625545

\end{Verbatim}
\end{frame}

    \begin{frame}[fragile]{Beispiel model.gelerntFS}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ]
summary(model.gelerntFS)

Deviance Residuals: 
    Min       1Q   Median       3Q      Max  
-1.6025  -1.0572   0.8107   0.8161   1.3095  

Coefficients:
                Estimate Std. Error z value Pr(>|z|)   
(Intercept)    -0.234660   1.220563  -0.192  0.84754   
GelerntGelernt  1.233532   0.414565   2.975  0.00293 **
Fachsemester   -0.007835   0.175913  -0.045  0.96447   
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1

(Dispersion parameter for binomial family taken to be 1)
    Null deviance: 154.08  on 112  degrees of freedom
Residual deviance: 144.16  on 110  degrees of freedom
AIC: 150.16

Number of Fisher Scoring iterations: 4
\end{Verbatim}
\end{frame}

    \begin{frame}[fragile]{Beispiel model.gelerntFS}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ]
Coefficients:
                Estimate Std. Error z value Pr(>|z|)   
(Intercept)    -0.234660   1.220563  -0.192  0.84754   
GelerntGelernt  1.233532   0.414565   2.975  0.00293 **
Fachsemester   -0.007835   0.175913  -0.045  0.96447 

\end{Verbatim}
\begin{itemize}
    \item $b_{Fachsemester} = -0.008 \rightarrow$ Geringer Einfluss
    \item $Pr(>|z|) > 0.05\rightarrow$ Einfluss nicht signifikant
\end{itemize}

\end{frame}

    \begin{frame}[fragile]{Beispiel model.gelerntFS}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ]
(Dispersion parameter for binomial family taken to be 1)
    Null deviance: 154.08  on 112  degrees of freedom
Residual deviance: 144.16  on 110  degrees of freedom
AIC: 150.16

\end{Verbatim}
\begin{itemize}
    \item AIC hat sich erh"oht im Vergleich zu \textit{model.gelernt} $\rightarrow$schlechter \sad
\end{itemize}

\pause

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ]
modelChi <- model.gelernt$deviance - model.gelerntFS$deviance
chidf <- model.gelernt$df.residual - model.gelerntFS$df.residual
chisq.prob <- 1 - pchisq(modelChi, chidf)
modelChi; chidf; chisq.prob

[1] 0.001983528    #Unterschied zwischen model.gelernt und model.gelerntFS
[1] 1
[1] 0.9644765      #>0.5 -> keine sign. Verbesserung im Vergleich zu model.gelernt

\end{Verbatim}

\end{frame}
 \subsection{Auswahl der Pr"adiktoren}
    \begin{frame}{Auswahl der Pr"adiktoren}
    Erzwungen (Alle auf einmal)
    \begin{itemize}
        \item Alle Pr"adiktoren zum Modell hinzuf"ugen und individuell evaluieren
    \end{itemize}
    Schrittweise
    \begin{itemize}
        \item vorw"arts/r"uckw"arts/Hybrid: Siehe Folien zu Multipler Regression
        \item Verbesserung / Verschlechterung feststellbar mit $AIC$ und $BIC$
    \end{itemize}
 \end{frame}
  \subsection{Annahmen und Probleme}

    \begin{frame}{Grundannahmen}
    \begin{itemize}
        \item Unabh"angigkeit der Fehler, geringe Multikollinearit"at wie vorher
        \item Linearer Zusammenhang zwischen stetigen Pr"adiktoren und $Logit (P(Y)) = log \frac{p}{1-p}$
        \item Siehe Begleitmaterial im Moodle
    \end{itemize}


    Zus"atzliche Probleme
    \begin{itemize}
        \item Unvollst"andige Informationen zu Gruppen
        \item Vollst"andige Abgrenzung
        \item Achtung: $R$ und andere Statistikprogramme liefern trotzdem (falsche) Ergebnisse
    \end{itemize}
 \end{frame}
 
    \begin{frame}{Problem Unvollst"andiger Informationen zu Gruppen}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        Raucher/In & Isst Rosenkohl & Lungenkrebs\\\hline\hline
        Ja & Nein& --\\\hline
        Ja & Ja& Ja\\\hline
        Nein & Ja& Ja\\\hline
        Nein & Nein&Nein\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    
    \begin{itemize}
        \item Auch bei stetigen Variablen wichtig
        \item Jede Kombination sollte mindestens 1 Eintrag haben und 20\% mehr als 5
        \item Hohe $SE$ als Indikator nutzbar
    \end{itemize}
    
 \end{frame}
    \begin{frame}{Problem Vollst"andiger Abgrenzung}
    \begin{itemize}
        \item Eine Kombination aus Pr"adiktoren sagt Y=1 perfekt voraus, grenzt $Y=1$ vollst"andig von $Y=0$ ab.
    \end{itemize}
    Beispiel:
    \begin{itemize}
        \item Druckplatte berechnet $P(Dieb)$ anhand von Gewicht
        \item Pr"adiktoren enthalten Diebe und andere Personen $\rightarrow$ OK
        \item Pr"adiktoren enthalten Diebe und Katzen $\rightarrow$ Schlecht weil Gewicht sagt $P(Dieb)$ perfekt voraus
    \end{itemize}
    \end{frame}
    

    \section{Multinominale Logistische Regression}
     \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
\if\eco0
    \begin{frame}{Multinominale Logistische Regression}
     Logistische Regression:
    \begin{itemize}
        \item $\hat{Y}$ = kategorische Variable
        \item Gesucht: Wahrscheinlichkeit der Zugeh"origkeit einer Gruppe $P(Y)$
        \item Beispiel: Geschlechtszuordnung anhand Lautst"arke der R"ulpser
    \end{itemize}
    
   \textcolor{gray}{
   Bin"are Logistische Regression:
    \begin{itemize}
        \item 2 Kategorien
        \item Geschlecht (Nominal), Bestanden/Durchgefallen (Ordinal), Ja/nein
    \end{itemize}
    }
    Multinominale Logistische Regression: \textcolor{gray}{auch polychotome L. R.}
    \begin{itemize}
        \item Mehr als 2 Kategorien
        \item Stadtviertelzugeh"origkeit, Notenvorhersage, Lieblingsfarbe
    \end{itemize}
\end{frame}
\fi
    \begin{frame}{Multinominale Logistische Regression}
   Berechnung 
   \begin{itemize}
        \item Paarweise bin"are logistische Regression
        \item Paare je nach Forschungssetup
        \begin{itemize}
            \item A vs. B, B vs. C
            \item A vs. C, A vs. B
            \item \dots
        \end{itemize} 
        \item Bspw. Abgrenzung gegen sinnvolle Baseline
    \end{itemize}
    
    \pause
    
    Beispiel \textit{Erfolg von Anmachspr"uchen}
    \begin{itemize}
        \item Daten: Chat-Up Lines.dat
        \item zusammengefasstes Skript: multinominalRegression.R
        \item Genauere Beschreibung der Schritte im Moodle
    \end{itemize}  
    
\end{frame}

    \begin{frame}{Beispiel Multinominale Logistische Regression}
   Daten Studie zu Erfolg von Anmachspr"uchen
   \begin{itemize}
    \item Outcomes: \textit{keine Reaktion}, \textit{Telefonnummer}, \textit{gemeinsames Fr"uhst"uck}
    \item Baseline des Outcomes: \textit{keine Reaktion}
    \item Pr"adiktoren pro Spruch: \textit{Lustig}, \textit{Anz"uglich}, \textit{Zeigt Gutm"utigkeit}, \textit{Gender(Empf"angerIn)} \textcolor{gray}
    \item Skalierung: \textit{Lustig}, \textit{Anz"uglich}, \textit{Zeigt Gutm"utigkeit} je von 0, \dots, 10 (nicht, \dots, stark)\\
    Gender: 1 = female, 0 = male
    \end{itemize}

    \pause

    \scriptsize
    \begin{tabular}
    {|c|c|c|c|c|c|}\hline
    (Spruch) & Lustig &Anz"uglich&Zeigt Gutm.&Gender&Outcome\\\hline\hline
    \scriptsize Na Schnitte, schon belegt? &7&3&1&1&Telefonnummer  \\\hline
        \dots &\dots&\dots&\dots&\dots&\dots  \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}

\end{frame}

    \begin{frame}{Beispiel Multinominale Logistische Regression}
   Berechnung 
   \begin{itemize}
        \item je Bin"are Logistische Regression f"ur \textit{keine Reaktion} vs. \textit{Telefonnummer} und \textit{keine Reaktion} vs. \textit{gemeinsames Fr"uhst"uck}
        \item Siehe Begleitmaterial f"ur schrittweise Anleitung via R
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel Multinominale Logistische Regression}
   Ergebnis

   \scriptsize
    \begin{tabular}
    {|l|l|l|c c c|}\hline
       &b(SE)&$p(>|t|)$&$KI_U$&Odds Ratio&$KI_O$\\\hline\hline
       
     \textit{keine Reaktion} vs. \textit{Tel.nummer} &&&&&  \\\hline
     ~~~~Intercept          &-1.78(0.67) &0.008**&&&  \\\hline
     ~~~~Gutm"utigkeit      &0.13(0.05)  &0.014*&1.03&1.14&1.27  \\\hline
     ~~~~Lustig             &0.14(0.11)  &0.205&0.93&1.15&1.43  \\\hline
     ~~~~Female             &-1.65(0.80) &0.039*&0.04&0.19&0.92  \\\hline
     ~~~~Anz"uglich         &0.28(0.09)  &0.002**&1.11&1.32&1.57  \\\hline
     ~~~~Female x Lustig    &0.49(0.14)  &0.000***&1.24&1.64&2.15  \\\hline
     ~~~~Female x Anz"uglich&-0.35(0.11) &0.004**&0.57&0.71&0.87  \\\hline
     
    \textit{keine Reaktion} vs. \textit{Fr"uhst"uck} &&&&&  \\\hline
     ~~~~Intercept          &-4.29(0.94) &0.000***&&&  \\\hline
     ~~~~Gutm"utigkeit      &0.13(0.08)  &0.12&0.97&1.14&1.34  \\\hline
     ~~~~Lustig             &0.32(0.13)  &0.011*&1.08&1.38&1.76  \\\hline
     ~~~~Female             &-5.63(1.33) &0.000***&0.00&0.00&0.05  \\\hline
     ~~~~Anz"uglich         &0.42(0.12)  &0.001***&1.20&1.52&1.93  \\\hline
     ~~~~Female x Lustig    &1.17(0.20)  &0.000***&2.19&3.32&4.77  \\\hline
     ~~~~Female x Anz"uglich&-0.48(0.16) &0.004**&0.45&0.62&0.86  \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    
    \tiny{Signifikanzcodes: 0:***, 0.001:**, 0.01:*}
    
    
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel Multinominale Logistische Regression}
   Interpretation

   \scriptsize
    \begin{tabular}
    {|l|l|l|c c c|}\hline
       &b(SE)&$p(>|t|)$&$KI_U$&Odds Ratio&$KI_O$\\\hline\hline
       
     \dots &\dots&\dots&\dots&\dots&\dots  \\\hline

    \textit{keine Reaktion} vs. \textit{Fr"uhst"uck} &&&&&  \\\hline
     ~~~~Intercept          &-4.29(0.94) &0.000***&&&  \\\hline
     ~~~~Gutm"utigkeit      &0.13(0.08)  &0.12&0.97&1.14&1.34  \\\hline
     ~~~~Lustig             &0.32(0.13)  &0.011*&1.08&1.38&1.76  \\\hline
     ~~~~Female             &-5.63(1.33) &0.000***&0.00&0.00&0.05  \\\hline
     ~~~~Anz"uglich         &0.42(0.12)  &0.001***&1.20&1.52&1.93  \\\hline
     ~~~~Female x Lustig    &1.17(0.20)  &0.000***&2.19&3.32&4.77  \\\hline
     ~~~~Female x Anz"uglich&-0.48(0.16) &0.004**&0.45&0.62&0.86  \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    
\begin{itemize}
    \item \textit{Lustig} hat signifikanten Einfluss ($p<0.05$) auf den Unterschied zwischen \textit{keine Reaktion} und \textit{Fr"uhst"uck}
    \item Die Chance erh"oht sich pro Einheit \textit{Lustig} um 1.38
    \item \textit{Anz"uglich} hat st"arkeren Einfluss als \textit{Lustig}
    \item \textit{Gender=Female} hat negativen Einfluss auf den Unterschied zwischen \textit{keine Reaktion} und \textit{Fr"uhst"uck}
    \item In Verbindung mit \textit{Lustig} hat \textit{Gender=Female} positiven Einfluss auf den Unterschied zwischen \textit{keine Reaktion} und \textit{Fr"uhst"uck}, in Verbindung mit \textit{Anz"uglich} negativen
    \item \dots
    
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Zusammenfassung}
    \begin{itemize}

     \item Logistische Regression:
    \begin{itemize}
        \item $\hat{Y}$ = kategorische Variable
        \item Gesucht: Wahrscheinlichkeit der Zugeh"origkeit einer Gruppe $P(Y)$
        \item Bin"ar vs. Multinominal
    \end{itemize}

    
    \item Fitness
    \begin{itemize}
        \item Modell: Log-Likelihood, Abweichung, $chi^2$, ($R^2$, $R$), $AIC$, $BIC$
        \item Pr"adiktoren: Wald-Statistik
    \end{itemize}
    
    \item Odds-Ratio f"ur Modellvergleiche
        \begin{itemize}
        \item $>1$ Chance erh"oht sich mit Pr"adiktor
        \item $<1$ Chance sinkt sich mit Pr"adiktor
        \item Konfidenzintervalle, die 1-Grenze "uberschreiten sind problematisch
    \end{itemize}
    \item Auswahl der Pr"adiktoren
            \begin{itemize}
        \item Erzwungen, Schrittweise
    \end{itemize}
    
    \item Annahmen \& Probleme
    \begin{itemize}
        \item Wie bei Regression, Linearit"at des Logit
        \item Unvollst"andige Informationen zu Gruppen, Vollst"andige Abgrenzung
    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

 \begin{frame}{DH - Beispiele}
\begin{itemize}

 \item \zitat {Robert Fuchs}{2015}{Do Women Use More Intensifiers than Men? Recent Change in the Sociolinguistics of Intensifiers in British English}
 \scriptsize
 \item Intensifiers wie \textit{totally}, \textit{really}, \textit{fucking}, \textit{extremely},\dots
 \item Interaktion zwischen Zeit (1994,2014) und je Alter, Geschlecht | Soziale Klasse, Geschlecht und Dialekt
 \item (Der Fokus auf Gender ist nicht so stark wie es der Titel vermuten l"asst)
\end{itemize}

\begin{itemize}

 \item \zitat {Jean M. Twenge, W. Keith Campbell, Brittany Gentile}{2012}{Increases in Individualistic Words and Phrases in American Books}
 \scriptsize
 \item Individualworte wie \textit{self}, \textit{unique}, \textit{personalize}, \textit{sole},\dots gegen Kommunalworte wie \textit{group}, \textit{collective}, \textit{everyone}, \textit{teamwork},\dots
 \item Entwicklung von 1960 bis 2008
 \item Jahresvorhersage per Regression
\end{itemize}


\end{frame}


\end{document}
